[緊急]記住公民逮捕權 不要落單 一齊逮捕

公民逮捕權

本港法律第221章《刑事訴訟程序條例》第101條訂明，一般市民有權進行拘捕， 當中第101條第2款訂明「任何人可無需手令而逮捕任何他合理地懷疑犯了可逮捕的罪行的人」，而「可逮捕的罪行」是指由法律規限固定刑罰的罪行，或根據法例對犯罪人士可處超過12個月監禁的罪行，常見罪行如謀殺、強姦、毆打，導致他人身體嚴重受傷、盜竊、縱火等。
而《刑事訴訟程序條例》第101A條規定，「任何人於防止罪案時或於進行或協助合法逮捕罪犯或疑犯或非法地不在羈留中的人時，可使用就當時環境而言屬於合理的武力」。

制服過程中只可使用就當時環境而言合理的武力，如雙方在制服過程中，疑人有使用暴力，制服者可使用合乎比例的武力制服他，目的是為限制疑人的人身自由，令他不得逃走。市民在使用「公民逮捕權」時，不能只是個人主觀認為對方是犯法，要確保對方所犯的法是可逮捕的罪行，且刑罰是可判超過12個月監禁。

公民逮捕之程序
目擊罪案
1. 當某人行為屬於可逮捕罪行(如打劫或傷人)
2. 告知某人所犯的罪行
3. 並以公民逮捕權作出逮捕
4. 以合理武力遏止某人犯罪行為
5. 在逮捕期間(前/後)，致電999報案
6. 告知事發經過給警員
*請致電999報案，無論逮捕或目擊與否

常見可逮捕罪行
公民逮捕是一種合法逮捕，只適用於較輕的罪行。
以下為常見罪行：
* 謀殺、強姦、毆打，導致他人身體嚴重受傷
* 盜竊
* 縱火
* 露械
* 攜帶攻擊性武器

推

六大訴求：
1. 撤回逃犯條例
2. 撤回暴動定義
3. 釋放被捕人士、撤回所有抗爭者控罪
4. 成立獨立調查委員會、並追究警隊濫權
5. 立即實行雙普選
6. 追究元朗暴徒行兇、警察失蹤